\section{Fehlerkorrektur}

\subsection{Repetition-Code}

\begin{multicols}{2}
    Beispiel \textbf{Repetition-Code} $R^3$: Infobit wird drei Mal gesendet.
    Mit Hamming-Distanz von 3 kann man entweder 2-Bitfehler erkennen, \textbf{oder}
    1-Bitfehler korrigieren. Dabei wird einfach \textbf{nur ein} Bit geflippt,
    sodass es ein gültiges Codewort ergibt.

    \textbf{Die Anzahl der korrigierbaren Bitfehler $k$ ist die abgerundete Hälfte der
    fehlerbehafteten Zwischencodes:} $k \leq \lfloor \frac{d_{min} - 1}{2}
    \rfloor$
    
    Man korrigiert zum Code mit der höchsten Wahrscheinlichkeit. Ein Code, der
    genau in der Mitte liegt, kann nicht korrigiert, aber als fehlerhaft erkannt
    werden.

    \includegraphics[scale=0.25]{12/einbitfehlerkorrektur.png}

    \includegraphics[scale=0.13]{12/max-korrigierbare-bitfehler.png}

\end{multicols}


\subsection{Blockcodes}
\begin{itemize}
    \item Blockcodes ist eine Alternative zu dem Würfelbeispiel oben oder Längs-
    und Querparity, um Daten so zu codieren, dass sie sich korrigieren lassen.
    \item Wieviele Prüfbits $p$ werden benötigt, um einen Einbitfehler in $K$
    Datenbits korrigieren zu können?
    \item Beim Würfelbeispiel waren es 2 Prüfbits für 1 Datenbit.
    \item Einen Einbitfehler kann in jedem der $N$ Codebits (Daten- oder
    Prüfbit) stecken, \textbf{oder} nicht vorhanden sein (kein Fehler). Das sind
    also $N+1$ mögliche Fälle.
    \item Daher ist die benötigte Prüfinformation: $I(p) = log_2(N+1)$

    \begin{multicols}{2}
        \includegraphics[scale=0.25]{12/hamming-codes.png}

        \item Die Bits die ich brauche: $p \geq log_2(K + p + 1)$
        \item Da $p$ auf beiden Seiten ist, lässt es sich nicht auflösen.
        Ausprobiert mit folgender Tabelle (\textbf{Hamming-Codes}):
            
        \begin{itemize}
            \item $N = 2^p - 1$
            \item Je mehr Datenbits, desto weniger ``Platz'' ($\epsilon_{max}$) haben wir für
            Fehler (höhere Wahrscheinlichkeit von Zwei- und Mehrbitfehler)
        \end{itemize}
    \end{multicols}

    \item Ein \textbf{Hamming-Code} wird mit den Dimensionen $(H, V)$ angegeben,
    wobei $H$ die Anzahl horizontaler Spalten und $V$ die Anzahl vertikaler
    Zeilen der Generatormatrix definiert.
\end{itemize}

\subsection{Lineare Blockcodes}
\begin{itemize}

    \begin{multicols}{2}
        \item \textbf{Generatormatrix} besteht aus \textit{Paritätsmatrix} und \textit{Einheitsmatrix}
        \item \textbf{Einheitsmatrix} hat immer Diagonal Einsen (und sonst Nullen). Sie
        besteht immer aus $K$ Zeilen und $K$ Spalten (um die Informationsbits abzubilden)
        \item \textbf{Paritätsmatrix} beschreibt, wie die Parität geschrieben werden. Sie
        müssen auch $K$ Zeilen haben, aber die Anzahl Spalten (horizontale Breite)
        kann man frei wählen.
        \item Ein Datenwort mit $K$ Bits wird nun genommen und mit der
        Generatormatrix multipliziert (das letzte Bit des Datenworts mit der
        letzten Zeile der Matrix, etc.). Überall dort das Datenwort eine Null hat, wird
        die Zeile in der Matrix auf Null gesetztz, dort wo das Datenwort eine Eins
        hat, wird die Zeile der Matrix belassen.
        \item Am Schluss wird die Matrix vertikal XOR verknüpft. \textbf{Das ergibt
        unser Codewort}, das versendet wird.
        \item Unterwegs auf dem Kanal kann ein Fehlervektor $e$ greifen, der 0
        bis maximal 1 Bit gesetzt haben darf (wir lassen nur einen Bitfehler
        zu).

        \includegraphics[scale=0.2]{12/generatormatrix.png}
    \end{multicols}

    \item Beim \textbf{Decodieren} wird das empfangene Codewort $\tilde{c}$ wird
    mit einer sog. Prüfmatrix $H^T$ multipliziert, und die Matrix wird am
    Schluss wieder XOR verknüpft (also dieselbe Operation wie beim codieren,
    aber mit einer anderen Matrix). Das Resultat nennt man Syndrom.
    \item Ist das Syndrom $0$, haben wir keinen Fehler. Ist es nicht-Null, so
    sucht man das Syndrom zeilenweise in der Prüfmatrix, und merkt sich den
    Zeilenindex in der Prüfmatrix (beginnend mit 0). Die Indexnummer, von \textbf{links}
    abgezählt, setzt das entsprechende Bit vom Korrekturvektor auf 1.
    \item Das berechnete Syndrom ist \textbf{nur} abhängig vom Fehlervektor,
    aber nicht von den Daten, \textbf{weil} Generatormatrix multipliziert mit
    Prüfmatrix ergibt Null!
\end{itemize}

\textbf{WICHTIG}: Wenn die Codeworte schon gegeben sind, dann
sicherstellen, dass jede Zeile in der zu bildenden Generatormatrix
einem Codewort entspricht.

\begin{multicols}{2}
    \textbf{Paritätsmatrix bilden}: Paritätsbits müssen voneinander unabhängig
    sein: Jede Spalte muss, unterschiedlich sein. Code ist linear. Für die
    geforderte $d_{min}=3$ muss jeder Code (ausser Null-Code) mindestens 3
    Einsen enthalten. Eine Eins steht jeweils in jeder Zeile der Einheitsmatrix.
    Daher muss jede Zeile der Paritätsmatrix mindestens zwei Einsen aufweisen.
    Ein Datenbit wird also stets von mindestens zwei Paritätsbits gesichert.

    \textbf{Die Prüfmatrix wird gebildet} aus der Paritätsmatrix aus der
    Generatormatrix: Die Paritätsmatrix wird \textbf{unten} (wenn sie vorher
    links war, sonst oben) an eine (neue) Einheitsmatrix
    angefügt. Nicht vergessen, die Einheitsmatrix hat einfach diagonal Einsen.

    \includegraphics[scale=0.3]{12/pruefmatrix-bilden.png}
\end{multicols}